\chapter*{Záver} % SEM NESAHEJTE!
\addcontentsline{toc}{chapter}{Záver} % SEM NESAHEJTE!
\markboth{Záver}{Záver}
Predkladaná bakalárska práca sa zaoberala neutrónovou aktivačnou analýzou. Cieľom bolo zoznámiť sa s~princípmi a~technikami neutrónovej aktivačnej analýzy, zostaviť rešeršný prehľad možností využitia výskumných reaktorov pre štúdium zloženia vzoriek životného prostredia, vykonať kalibráciu detektora, navrhnúť a~zrealizovať vhodné ožarovacie experimenty a~v neposlednom rade diskutovať možnosti využitia školského reaktora VR-1 na štúdium environmentálnych vzoriek.

V teoretickej časti práce boli najprv popísané typy, metódy a~fyzikálne princípy NAA, jej aplikácie a~základy gama-spektrometrie. Po úvodnom náhľade do problematiky NAA nasledovali najdôležitejšie interakcie gama žiarenia s~látkou z~pohľadu gama-spektrometrie. Ďalej bola obsiahnutá stručná charakteristika polovodičových a~scintilačných detektorov, a~tiež boli popísané podobné experimenty zaoberajúce sa analýzou húb na výskumných reaktoroch, aj s~krátkym popisom využitých zariadení.

V praktickej časti práce bola spracovaná kalibrácia detekčnej účinnosti nového HPGe detektora pre štyri meracie geometrie. Takisto zahŕňala aj súhrn použitých kalibračných žiaričov, nameraných kalibračných kriviek a~parametre kalibračných polynómov. Praktická časť je sústreďovaná hlavne na experimentálne štúdium húb na reaktore VR-1, obsahujúc aj stručnú charakteristiku pracoviska s~reaktorom VR-~1. Nasleduje podrobný popis experimentov a~výsledky kvalitatívnej a~kvantitatívnej neutrónovej aktivačnej analýzy. Pomocou kvalitatívnej analýzy boli zistené prítomnosti prvkov vo vzorkách muchotrávky červenej a suchohríba hnedého, a~to sodíka, chlóru, draslíka, brómu, mangánu, vanádu, hliníka, arzénu a~argónu. Z~prítomných prvkov boli vybrané štyri, konkrétne sodík, chlór, vanád a~hliník, na ktoré bola potom sústreďovaná kvantitatívna analýza. Nadobudnuté výsledky sú diskutované s~ohľadom na charakter lokalít zberu vzoriek a~porovnávané s~výsledkami ostatných experimentov z~rešeršného prehľadu. Výsledky práce sa rádovo zhodujú s~výsledkami ostatných experimentov z~vykonanej rešerše, pri ktorých bolo porovnanie získaných výsledkov možné a~približne korešpondujú s~očakávaniami. Prítomnosť vanádu sa podľa očakávaní potvrdila len vo vzorkách muchotrávky červenej, keďže suchohríby daný prvok v sebe neakumulujú. Prekvapivým faktom bolo množstvo hliníka prítomného vo vzorke muchotrávky červenej zo Záhoria, ktoré bolo o~rád väčšie ako množstvo hliníka vo vzorke z~Příbrami, ktorá bola považovaná za najznečistenejšiu. Najčistejšou oblasťou sa javia Rokycany, pretože vzorky z~tejto oblasti obsahovali celkovo najmenšie koncentrácie všetkých prvkov. Nakoniec sú spomenuté charakteristiky neutrónového poľa vo forme reakčných rýchlostí použitých aktivačných fólií.

Na základe výsledkov práce je možné povedať, že reaktor VR-1 je vhodným zariadením pre štúdium zloženia environmentálnych vzoriek. Získané dáta môžu byť ďalej použité pri monitorovaní čistoty životného prostredia, prípadne jeho zmien z~hľadiska dlhodobej perspektívy. Predkladaná práca by v~budúcnosti mohla byť rozšírená o~štúdium vzoriek z~okolia priemyselných parkov, skládok odpadov a~banských miest. Tiež by bolo vhodné výskum započatý v~bakalárskej práci rozšíriť v~budúcnosti o~analýzu vzoriek zameranú na prítomnosť ťažkých prvkov, napríklad arzénu, olova a~ortuti.

